<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Organização de código</title>

  <section>
    <title>Visão Geral</title>

    <para>Quando você vai além de adicionar melhorias simples em seu website
    com jQuery e começa a desenvolver aplicações client-side completas, você
    precisa considerar como organizar seu código. Neste capítulo, nós iremos 
    dar uma olhada em vários padrões para organização de código que você pode
    utilizar em usa aplicação com jQuery e explorar o gerenciador de dependências
    e sistema de build RequireJS.</para>
    <section>
      <title>Conceitos Chave</title>

      <para>Antes de irmos para os padrões de organização de código, é importante
      entender alguns conceitos que são comuns a todos bons padrões de organização
      de código.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Seu código deve ser dividido em unidades de funcionalidade - 
          módulos, serviços, etc. Evite a tentação de ter todo seu código
          em um enorme bloco dentro do <code>$(document).ready()</code>.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para>Não se repita. Identifique similaridades entre pedaços de 
          funcionalidade e use técnicas de herança para evitar código repetitivo.</para>
        </listitem>

       
        <listitem>
          <para>Apesar da natureza centrada no DOM do jQuery, aplicações em 
          JavaScript não são só sobre o DOM. Lembre-se que não são todas as
          funcionalidades que necessitam - ou devem - ter uma representação
          no DOM.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Unidades de funcionalidade devem ser <link
          xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/Loose_coupling">fracamente
          acopladas</link> — uma unidade de funcionalidade deve conseguir existir
          por si só, e a comunicação entre unidades devem ser manipuladas através
          de um sistema de mensagens, como eventos customizados ou pub/sub. Evite
          comunicação direta entre unidades de funcionalidade sempre que possível.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Unidades de funcionalidade devem ser divididas em pequenos métodos
          que fazem exatamente uma só coisa. Se seus métodos são maiores que algumas 
          linhas, você deve considerar uma refatoração.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Opções de configuração para suas unidades de funcionalidade -
          URLS, strings, timeouts, etc. - devem ser informadas em propriedades
          ou em um objeto de configuração, não espalhadas através do código.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>O conceito de baixo acoplamento pode ser especialmente problemático
      para desenvolvedores fazendo sua primeira investida em aplicações complexas,
      então preste atenção nisso quando você estiver começando.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Encapsulamento</title>

    <para>O primeiro passo para organização de código é separar as partes de
    sua aplicação em peças distintas; algumas vezes, mesmo este esforço
    é suficiente para ceder</para> <!-- lend = ceder? emprestar? -->

    <section>
      <title>O literal objeto</title>

      <para>Um literal objeto é talvez a forma mais simples de encapsular
      código relacionado. Ele não oferece nenhuma privacidade para propriedades
      ou métodos, mas é útil para eliminar funções anônimas do seu código,
      centralizar opções de configuração e facilitar o caminho para o reuso
      e refatoração.</para>

      <example>
        <title>Um literal objeto</title>

        <programlisting>var myFeature = {
    myProperty : 'olá',

    myMethod : function() {
        console.log(myFeature.myProperty);
    },

    init : function(settings) {
        myFeature.settings = settings;
    },

    readSettings : function() {
        console.log(myFeature.settings);
    }
};

myFeature.myProperty; // 'olá'
myFeature.myMethod(); // loga 'olá'
myFeature.init({ foo : 'bar' });
myFeature.readSettings(); // loga { foo : 'bar' }
</programlisting>
      </example>

      <para>O literal objeto acima é simplesmente um objeto associado a uma
      variável. O objeto tem uma propriedade e vários métodos. Todas as propriedades
      e métodos são públicas, então qualquer parte da sua aplicação pode ver 
      as propriedades e chamar métodos no objeto. Enquanto há um método
      init. não há nada requerendo que ele seja chamado antes do objeto
      estar funcional. </para>

      <para>Como aplicaríamos este padrão no código com jQuery? Vamos dizer
      que nós temos este código escrito no estilo tradicional do jQuery:</para>

      <programlisting>// carrega algum conteúdo ao clicar num item da lista
// utilizando o ID do item da lista e esconde o conteúdo
// em itens de lista similares
$(document).ready(function() {
  $('#myFeature li')
    .append('&lt;div/&gt;')
    .click(function() {
      var $this = $(this);
      var $div = $this.find('div');
      $div.load('foo.php?item=' +
        $this.attr('id'), 
        function() {
          $div.show();
          $this.siblings()
            .find('div').hide();
        }
      );
    });
});
</programlisting>

      <para>Se isso for estender nossa aplicação, deixar como está pode ser
      legal. Por outro lado, se esse for um pedaço de uma aplicação maior,
      nós temos que manter esta funcionalidade separada da funcionalidade
      não relacionada. Talvez nós ainda queiramos mover a URL para fora do 
      código e dentro de uma área de configuração. Por último, nós talvez
      precisaremos quebrar o encadeamento de métodos para ficar mais fácil
      modificar pedaços de funcionalidade depois. </para>

      <example>
        <title>Usando um literal de objeto numa funcionalidade do jQuery</title>

        <programlisting>var myFeature = {
    init : function(settings) {
        myFeature.config = {
            $items : $('#myFeature li'),
            $container : $('&lt;div class="container"&gt;&lt;/div&gt;'),
            urlBase : '/foo.php?item='
        };

        // permite a sobreposição da configuração padrão
        $.extend(myFeature.config, settings);

        myFeature.setup();        
    },

    setup : function() {
        myFeature.config.$items
            .each(myFeature.createContainer)
            .click(myFeature.showItem);
    },

    createContainer : function() {
        var $i = $(this),
            $c = myFeature.config.$container.clone()
                     .appendTo($i);

        $i.data('container', $c);
    },
    
    buildUrl : function() {
        return myFeature.config.urlBase + 
               myFeature.$currentItem.attr('id');
    },
    
    showItem : function() {
        var myFeature.$currentItem = $(this);
        myFeature.getContent(myFeature.showContent);
    },
    
    getContent : function(callback) {
        var url = myFeature.buildUrl();
        myFeature.$currentItem
            .data('container').load(url, callback);
    },
    
    showContent : function() {
        myFeature.$currentItem
            .data('container').show();
        myFeature.hideContent();
    },
    
    hideContent : function() {
        myFeature.$currentItem.siblings()
            .each(function() { 
                $(this).data('container').hide(); 
            });
    }
};

$(document).ready(myFeature.init);</programlisting>
      </example>

      <para>A primeira coisa que você irá perceber é que esta abordagem 
      é obviamente muito maior que a original - novamente, se isso for 
      estender nossa aplicação, o uso do literal objeto não irá fazer 
      sentido algum. Embora assumindo que não vai estender nossa aplicação,
      nós ganhamos várias coisas:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nós quebramos nossas funcionalidaes em métodos pequenos;
          no futuro, se nós precisarmos mudar como o conteúdo é mostrado,
          é claro onde nós iremos mudar. No código original, este passo é
          muito mais difícil para se localizar.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
            Nós eliminamos o uso de funções anônimas.
        </listitem>        
        
        <listitem>
          <para>Nós movemos as opções de configuração para fora do 
          corpo do código e colocamos em uma localização central.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nós eliminamos as restrições do encadeamento, fazendo o
          código mais refatorável, modificável e rearranjável.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para funcionalidades não triviais, literais de objeto são uma 
      clara melhora sobre o longo pedaço de código dentro do bloco 
      $(document).ready(), de forma nos leva a pensar sobre pedaços de 
      funcionalidade. Entretanto, eles não são muito mais avançados do
      que ter um monte de declarações de funções dentro do bloco 
      $(document).ready(). </para>
    </section>

    <section>
      <title>O Module Pattern</title>

      <para>O module pattern supera algumas das limitações do literal objeto,
      oferecendo privacidade para variáveis e funções enquanto expõe uma API
      pública se assim for necessário.</para>

      <example>
        <title>O module pattern</title>

        <programlisting>var featureCreator = function() {
    var privateThing = 'segredo',
        publicThing = 'não é segredo',

        changePrivateThing = function() {
            privateThing = 'super secreto';
        },

        sayPrivateThing = function() {
            console.log(privateThing);
            changePrivateThing();
        };

    return {
        publicThing : publicThing,
        sayPrivateThing : sayPrivateThing
    }
};

var feature = featureCreator();
feature.publicThing; // 'não é segredo'
feature.sayPrivateThing(); 
// loga 'segredo' e muda o valor de
// privateThing</programlisting>
      </example>

      <para>No exemplo acima, nós criamos uma função featureCreator que
      retorna um objeto. Dentro da função, nós definimos algumas variáveis.
      Pelo fato das variáveis estarem definidas dentro da função, nós não 
      temos acesso à ela fora da função, a não ser que nós coloquemos  no
      objeto de retorno. Isto significa que nenhum código externo da função
      tem acesso à variável privateThing ou a função changePrivateThing.
      Entretando, sayPrivateThing tem acesso a privateThing e changePrivateThing,
      por causa que ambas foram definidas no mesmo escopo de sayPrivateThing.</para>

      <para>Este padrão é poderoso pois, da mesma forma que você pode obter 
      os nomes de variáveis, ele pode dar a você variáveis privadas e funções
      enquanto expõe uma API limitada consistindo das propriedades retornadas
      dos objetos e métodos.</para>

      <para>Abaixo temos uma versão revisada do exemplo anterior, mostrando
      como poderíamos criar a mesma funcionalidade utilizando o module pattern
      e somente expondo um método público do módulo,
      <code>showItemByIndex()</code>.</para>

      <example>
        <title>Usando o module patterns numa funcionalidade do jQuery</title>

        <programlisting>$(document).ready(function() {
    var myFeature = (function() {
        
        var $items = $('#myFeature li'),
            $container = $('&lt;div class="container"&gt;&lt;/div&gt;'),
            $currentItem,

            urlBase = '/foo.php?item=',
            
            createContainer = function() {
                var $i = $(this),
                    $c = $container.clone().appendTo($i);

                $i.data('container', $c);
            },
            
            buildUrl = function() {
                return urlBase + $currentItem.attr('id');
            },
            
            showItem = function() {
                var $currentItem = $(this);
                getContent(showContent);
            },
            
            showItemByIndex = function(idx) {
                $.proxy(showItem, $items.get(idx));
            },
            
            getContent = function(callback) {
                $currentItem.data('container').load(buildUrl(), callback);
            },
            
            showContent = function() {
                $currentItem.data('container').show();
                hideContent();
            },
            
            hideContent = function() {
                $currentItem.siblings()
                    .each(function() { 
                        $(this).data('container').hide(); 
                });
            };

        config.$items
            .each(createContainer)
            .click(showItem);
            
        return { showItemByIndex : showItemByIndex };
    })();
    
    myFeature.showItemByIndex(0);
});</programlisting>
      </example>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Gerenciando dependências</title>

    <note>
      <para>Esta seção é fortemente baseada na excelente documentação do RequireJS
      disponível em <link
      xlink:href="http://requirejs.org/docs/jquery.html">http://requirejs.org/docs/jquery.html</link>,
      e usada com permissão do autor do RequireJS, James Burke.</para>
    </note>

    <para>Quando um projeto alcança um determinado tamanho, gerenciar módulos
    de scripts começa a ficar complicado. Você precisa ter certeza da seqüência
    correta dos scripts e você começa a pensar seriamente em combinar scripts em
    um único arquivo, para que somente uma ou um número pequeno de requisições 
    sejam feitas para carregar os scripts. Você pode também carregar código assim
    que necessário, depois que a página carregar. </para>

    <para>O RequireJS é uma ferramenta para gerenciamento de dependências feita pelo
    James Burke e pode lhe ajudar a gerenciar módulos de scripts, carregá-los na
    ordem correta e tornar fácil a combinação de scripts mais tarde através de
    uma ferramenta própria de otimização, sem necessidade de alterar seu código
    de marcação. Ele também lhe fornece um meio fácil de carregar os scripts depois
    da página ter carregado, permitindo que você distribua o tamanho do download
    através do tempo. </para>

    <para>O RequireJS tem um sistema de módulos que permite que você defina
    módulos com escopo bem definido, mas você não precisa seguir o sistema 
    para obter os benefícios do gerenciamento de dependências e otimizações 
    em tempo de build. Com o tempo, se você começar a criar código mais 
    modular que precisa ser reutilizado em algumas outras partes, o formato de
    módulo do RequireJS torna fácil escrever código encapsulado que pode ser 
    carregado sob demanda. Ele pode crescer com sua aplicação, particularmente 
    se você deseja incorporar strings de internacionalização (i18n), para que 
    seu projeto funcione em línguas diferentes, ou carregar algumas strings HTML 
    e ter certeza que estas strings estão disponíveis antes de executar o código,
    ou mesmo usar servicos JSONP como dependências.</para>

    <section>
      <title>Obtendo o RequireJS</title>

      <para>A forma mais fácil de usar o RequireJS com jQuery é  <link
      xlink:href="http://requirejs.org/docs/download.html">baixando um build do
      jQuery que já tem o RequireJS embutido</link>. Este build exclui porções 
      do RequireJS que duplicam funcionalidades do jQuery. Você também pode achar
      útil baixar <link
      xlink:href="http://requirejs.org/docs/release/0.11.0/jquery-require-sample.zip">um
      projeto jQuery de amostra que utiliza o RequireJS</link>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Utilizando o RequireJS com jQuery</title>

      <para>Utilizar o RequireJS na sua página é simples: inclua o jQuery
      que tenha o RequireJS embutido e depois faça a requisição dos arquivos
      da sua aplicação. O exemplo a seguir assume que o jQuery e seus outros
      scripts estejam todos no diretório <filename>scripts/</filename>.</para>

      <example>
        <title>Utilizando o RequireJS: Um exemplo simples</title>

        <programlisting>&lt;!DOCTYPE html&gt;
&lt;html&gt;
    &lt;head&gt;
        &lt;title&gt;jQuery+RequireJS Sample Page&lt;/title&gt;
        &lt;script src="scripts/require-jquery.js"&gt;&lt;/script&gt;
        &lt;script&gt;require(["app"]);&lt;/script&gt;
    &lt;/head&gt;
    &lt;body&gt;
        &lt;h1&gt;jQuery+RequireJS Sample Page&lt;/h1&gt;
    &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;</programlisting>
      </example>

      <para>A chamada <code>require(["app"])</code> fala para o RequireJS carregar
      o arquivo <filename>scripts/app.js</filename>. O RequireJS irá carregar
      todas as dependências que é passada para o <code>require()</code> sem a
      extensão <filename>.js</filename> do mesmo diretório do
      <filename>require-jquery.js</filename>, apesar que isto pode ser configurado
      para se comportar de forma diferente. Se você se sentir mais confortável ao
      especificar o caminho completo, você pode fazer o seguinte:</para>

      <programlisting>&lt;script&gt;require(["scripts/app.js"]);&lt;/script&gt;</programlisting>

      <para>O que há em <filename>app.js</filename>? Outra chamada para o
      <filename>require.js</filename> carregar todos os scripts que você
      precisa e todo trabalho inicial que você quer para a página. Neste
      exemplo, o script <filename>app.js</filename> carrega dois plugins,
      <filename>jquery.alpha.js</filename> e
      <filename>jquery.beta.js</filename> (não é o nome real dos plugins,
      somente um exemplo). Os plugins devem estar no mesmo diretório do
      <filename>require-jquery.js</filename>: </para>

      <example>
        <title>Um simples arquivo JavaScript com dependências</title>

        <programlisting>require(["jquery.alpha", "jquery.beta"], function() {
    //os plugins jquery.alpha.js e jquery.beta.js foram carregados.
    $(function() {
        $('body').alpha().beta();
    });
});</programlisting>
      </example>
    </section>

    <section>
      <title>Criando módulos reusáveis com RequireJS</title>

      <para>RequireJS torna fácil a definição de módulos reusáveis via
      <code>require.def()</code>. Um módulo RequireJS pode ter dependências que
      podem ser usadas para definir um módulo e um módulo RequireJS pode retornar
      um valor - um objeto, uma função, o que for - que pode ser consumido por
      outros módulos.</para>

      <para>Se seu módulo não tiver nenhuma dependência, então simplesmente 
      especifique o nome do módulo como primeiro argumento do  <code>require.def()</code>. 
      O segundo argumento é somente um literal objeto que define as propriedades
      do módulo. Por exemplo: </para>

      <example>
        <title>Definindo um módulo do RequireJS que não tem dependências</title>

        <programlisting>require.def("my/simpleshirt",
    {
        color: "black",
        size: "unisize"
    }
);</programlisting>

        <para>Este exemplo seria melhor armazenado no arquivo my/simpleshirt.js.
        </para>

        <para>Se seu módulo possui dependências, você pode especificá-las como
        segundo argumento para <code>require.def()</code> (como um array) e então
        passar uma função como terceiro argumento. A função será chamada para definir
        o módulo quando todas as dependências tiverem sido carregadas.
        A função recebe os valores retornados pelas dependências como seus argumentos.
        (na mesma ordem que elas são requeridas no array), e a função deve retornar 
        um objeto que define o módulo.</para>

        <example>
          <title>Definindo um módulo do RequireJS com dependências</title>

          <programlisting>require.def("my/shirt",
    ["my/cart", "my/inventory"],
    function(cart, inventory) {
        //retorna um objeto para definir o módulo "my/shirt".
        return {
            color: "blue",
            size: "large"
            addToCart: function() {
                inventory.decrement(this);
                cart.add(this);
            }
        }
    }
);</programlisting>
        </example>

        <para>Neste exemplo, um módulo  my/shirt é criado. Ele depende de 
        my/cart e my/inventory. No disco, os arquivos são estruturados assim:
        </para>

        <programlisting>my/cart.js
my/inventory.js
my/shirt.js</programlisting>

        <para>A função que define <code>my/shirt</code> não é chamada até 
        que os módulos <code>my/cart</code> e <code>my/inventory</code> sejam
        carregados, e a função recebe os módulos como argumentos
        <code>cart</code> e <code>inventory</code>. A ordem dos argumentos
        da função precisam combinar com a ordem em que as dependências foram 
        requiridas no array de dependências. O objeto retornado pela chamada da
        função define o módulo <code>my/shirt</code>. Por definir os módulos
        dessa forma, <code>my/shirt</code> não existe como um objeto global.
        Módulos que definem globais são explicitamente desencorajados, então
        múltiplas versões de um módulo podem existir na página ao mesmo tempo.</para>

        <para>Módulos não precisam retornar objetos; qualquer retorno válido
        a partir de uma função é permitido.</para>

        <example>
          <title>Definindo um módulo do RequireJS que retorna uma função</title>

          <programlisting>require.def("my/title",
    ["my/dependency1", "my/dependency2"],
    function(dep1, dep2) {
        //retorna uma função para definir "my/title". Ele obtém ou muda
        //o título da janela.
        return function(title) {
            return title ? (window.title = title) : window.title;
        }
    }
);</programlisting>
        </example>

        <para>Somente um módulo deve ser requerido por arquivo JavaScript.</para>
      </example>
    </section>

    <section>
      <title>Otimizando seu código: A ferramenta de build do RequireJS</title>

      <para>Uma vez que você incorporou o RequireJS para gerenciamento de dependência,
      sua página está configurada para ser otimizada bem facilmente. Baixe o código fonte
      do RequireJS e coloque onde você quiser, preferencialmente em um lugar fora
      da sua área de desenvolvimento. Para os propósitos deste exemplo, o fonte
      do RequireJS é colocado num diretório irmão do <filename>webapp</filename>, que 
      contém a página HTML e o diretório de scripts com todos os scripts. Estrutura
      completa do diretório:</para>

      <programlisting>requirejs/ (utilizado pelas ferramentas de build)
webapp/app.html
webapp/scripts/app.js
webapp/scripts/require-jquery.js
webapp/scripts/jquery.alpha.js
webapp/scripts/jquery.beta.js</programlisting>

      <para>Então, nos diretórios de scripts que tem o
      <filename>require-jquery.js</filename> e app.js, crie um arquivo chamado
      app.build.js com o seguinte conteúdo: </para>

      <example>
        <title>Um arquivo de configuração de build do RequireJS</title>

        <programlisting>{
    appDir: "../",
    baseUrl: "scripts/",
    dir: "../../webapp-build",
    //Comente a linha de otimização (optimize) se você quer 
    //o código minificado pelo Compilador Closure Compiler utilizando
    //o modo de otimização "simple"
    optimize: "none",

    modules: [
        {
            name: "app"
        }
    ]
}</programlisting>
      </example>

      <para>Para usar a ferramenta de build, você precisa do Java 6 instalado. O
      Compilador Closure é usado para o passo de minificação do JavaScript 
      (se <code>optimize:
      "none"</code> estiver comentado), e requer o Java 6. </para>

      <para>Para iniciar o buid, vá no diretório webapp/scripts, e execute o
      seguinte comando: </para>

      <programlisting># sistemas não-windows
../../requirejs/build/build.sh app.build.js

# sistemas windows
..\..\requirejs\build\build.bat app.build.js</programlisting>

      <para>Agora, no diretório webapp-build, <filename>app.js</filename>
      terá o conteúdo de <filename>app.js</filename>,
      <filename>jquery.alpha.js</filename> e
      <filename>jquery.beta.js</filename> numa só linha. Então, se você carregar
      o arquivo <filename>app.html</filename> no diretório
      <filename>webapp-build</filename>, você não deverá ver nenhuma requisição 
      de rede para <filename>jquery.alpha.js</filename> e
      <filename>jquery.beta.js</filename>. </para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Exercícios</title>

    <section>
      <title>Crie um módulo Portlet</title>

      <para>Abra o arquivo <filename>/exercises/portlets.html</filename> em
      seu navegador. Use o arquivo
      <filename>/exercises/js/portlets.js</filename>. Sua tarefa é criar um
      função criadora de portlet que utilize o module pattern, fazendo que o
      seguinte código funcione:</para>

      <programlisting>var myPortlet = Portlet({
    title : 'Curry',
    source : 'data/html/curry.html',
    initialState : 'aberto' // ou 'fechado'
});

myPortlet.$element.appendTo('body');</programlisting>

      <para>Cada portlet deve ser uma div com um título, uma área de conteúdo,
      um botão para abrir/fechar o portlet, um botão para remover o portlet,
      e um botão para atualizar o portlet. O portlet retornado pela função Portlet
      deve ter a seguinte API pública:</para>

      <programlisting>myPortlet.open(); // força o estado aberto
myPortlet.close(); // força o estado fechado
myPortlet.toggle(); // inverte o estado aberto/fechado
myPortlet.refresh(); // atualiza o conteúdo
myPortlet.destroy(); // remove o portlet da página
myPortlet.setSource('data/html/onions.html'); 
// muda a fonte</programlisting>
    </section>
  </section>
</chapter>
